\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Evaluación de riesgos, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Eval.Riesgos  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Evaluación de riesgos}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2016-10-17}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
EVALUACIÓN DE RIESGOS PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
17 de Octubre de 2016
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
EVALUACIÓN DE RIESGOS PARA:\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, y la planta baja.\\
\\
La presente evaluación de riesgos del sistema a construir se genera para ofrecer una idea general de los riesgos presentes en el desarrollo del proyecto, poder ser conscientes de ellos y resolverlos antes de que ocurran, o en su defecto desarrollar un plan de contingencia.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a desarrollar es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en el desarrollo del mismo.}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
}
\clearpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

}
\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}

\newpage
\section[EVALUACIÓN DE RIESGOS]{\rmfamily\bfseries EVALUACIÓN DE RIESGOS}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}
{En las siguientes subsecciones se analizarán los distintos factores que puedan suponer riesgos en el desarrollo del proyecto, detallándolas y estimando su gravedad, de forma que puedan prevenirse o mitigarse en caso de que alguno de éstos riesgos llegase a hacerse realidad.
}
\subsection[RIESGOS DEL PROYECTO]{\rmfamily\bfseries RIESGOS DEL PROYECTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
\subsubsection[Claridad de los objetivos]{\rmfamily\bfseries Claridad de los objetivos}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Los objetivos del proyecto parecen suficientemente claros, como se detallan en el apartado \hyperref[sec:alcance]{Alcance}. En la fase de especificación de requisitos se proporcionará mayor detalle relativo a las necesidades de los usuarios. Tras completarla, el equipo la comparará con los objetivos, y resolverá las diferencias existentes antes de continuar con el diseño.
}

\subsubsection[Sincronización]{\rmfamily\bfseries Sincronización}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Tras revisar la planificación preliminar, el equipo cree que dispone de tiempo suficiente para cada fase del proyecto, aunque existen dudas en el tiempo que se necesitará para explorar las distintas opciones que existen para implementar el diseño del sistema, por lo que no se puede realizar una estimación precisa del mismo.\\
También existe cierta incertidumbre en el tiempo que puede tomar el desarrollo de la aplicación de muestra, puesto que se dispone de poca experiencia y esto puede llevar a una estimación errónea del tiempo que se va a necesitar.\\
}

\subsection[RIESGOS DEL PERSONAL]{\rmfamily\bfseries RIESGOS DEL PERSONAL}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsubsection[Experiencia del equipo]{\rmfamily\bfseries Experiencia del equipo}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
José Ignacio Mota dispone de una limitada experiencia en despliegues de red, por lo que contará con el asesoramiento de los supervisores del proyecto, Félix Jesús Villanueva y David Villa durante el desarrollo del proyecto para las tareas de gestión del mismo, diseño y despliegue de la infraestructura y la programación de la aplicación de pruebas.
}

\subsubsection[Pérdida potencial de miembros del equipo a otros proyectos]{\rmfamily\bfseries Pérdida potencial de miembros del equipo a otros proyectos}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Debido a que el equipo sólamente cuenta con un miembro, no existen riesgos de pérdida de los mismos a otros proyectos. José Ignacio Mota se dedicará por completo a este proyecto durante toda la duración del  mismo.
}

\subsubsection[Subcontratación]{\rmfamily\bfseries Subcontratación}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Una vez diseñada la infraestructura, para el despliegue de esta es necesario realizar la instalación del cableado y colocar los puntos de acceso, tarea que será encomendada a una empresa externa que se encargará de enviar un técnico de instalaciones eléctricas para realizar dicha tarea. Esto significa que parte del presupuesto dependerá del presupuesto que dicha empresa ofrezca y que parte de la planificación también podrá verse afectada, puesto que la instalación puede verse afectada por la disponibilidad de la misma.
}

\subsection[RIESGOS EXTERNOS]{\rmfamily\bfseries RIESGOS EXTERNOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsubsection[Nivel de compromiso de Gestión]{\rmfamily\bfseries Nivel de compromiso de Gestión}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El gestor del proyecto está totalmente comprometido con el mismo y hará lo posible para que éste se lleve a cabo, al igual que el cliente. Para ello se definirá la viabilidad del proyecto, para que finalmente se de el visto bueno para desarrollarlo.
}

\subsubsection[Disponibilidad de las tecnologías relevantes]{\rmfamily\bfseries Disponibilidad de las tecnologías relevantes}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Las tecnologías de red inalámbricas llevan siendo comunmente utilizadas desde hace más de quince años, y actualmente con la aparición de 802.11n, 802.11ac y próximamente 802.11ah se ofrece una mayor versatilidad, ofreciendo mayor rendimiento a mayores frecuencias o mayores rangos a frecuencias menores. No habrá problemas significativos para desplegar una red 802.11n, a excepción de tener en cuenta la compatibilidad de las radios de los clientes y los puntos de acceso durante la fase de diseño.
}

\subsubsection[Complejidad de las interfaces con los sistemas existentes]{\rmfamily\bfseries Complejidad de las interfaces con los sistemas existentes}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El sistema a desarrollar no tendrá interfaces con ningún sistema existente, aunque sí podrá afectar y verse afectado por otras redes inalámbricas existentes en el mismo edificio. Esto deberá tenerse en cuenta en la fase de diseño, intentando minimizar el impacto del nuevo sistema en los sistemas que ya existen, y garantizando el correcto funcionamiento de todos ellos.
}


\end{document}
